# 概述

用户可以从Ascend ModelZoo获得PyTorch训练模型，但不支持多机多卡训练，需要根据模型的实际代码进行修改。本文帮助用户快速实现Pytorch模型在多机多卡上使用DDP（Distributed Data Parallel）模式训练。

# 训练流程

PyTorch模型多机多卡训练流程一般包括准备环境、准备模型、修改模型、启动训练四个部分。

1. 准备环境。

   准备多机多卡训练的软件、硬件、网络环境，包括开发和运行环境搭建、集群组网链接、芯片IP设置、防火墙设置等。

2. 准备模型。

   准备PyTorch模型、数据加载器、优化器等训练需要的模块，从[开源社区](https://gitee.com/ascend/modelzoo/tree/master/built-in/PyTorch)获取，也可以自行实现。

3. 修改模型。

   在基础模型上进行修改，添加DDP需要的代码和环境变量，使模型支持在多机多卡训练。

4. 启动训练。

   实现在多机多卡环境启动模型训练并查看训练日志。

   

# 快速上手

## 概述

通过示例帮助用户快速了解PyTorch模型是如何在多机多卡上训练的。该示例使用自定义模型实现两台计算机8卡训练。两台计算机分别命名为AI Server0、AI Server1，每台计算机上的8个Ascend 910处理器命名为device 0~7。

## 准备环境

首先您需要具有至少两台装有Ascend 910处理器的计算机，并保证每台计算机都正确的安装NPU固件和驱动。

1. 准备开发和运行环境。

   在每台计算机上分别完成开发和运行环境准备。

   - 完成CANN开发和运行环境的安装，请参见《CANN 软件安装指南》，支持5.0.3以后版本。

   - 安装适配NPU的PyTorch，安装方法请参见《PyTorch安装指南》。

2. 准备组网。

   通过交换机或光口直连的方式完成计算设备组网搭建，搭建方法请参见《[数据中心训练场景组网](https://support.huawei.com/enterprise/zh/doc/EDOC1100221993/229cc0e4)》。

   该示例中采用两台计算机8卡进行训练，故可以采用光口直连的方式准备组网。

3. 配置device IP

   在AI Server0上配置device IP。

   ```shell
   hccn_tool -i 0 -ip -s address 192.168.100.101 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 1 -ip -s address 192.168.101.101 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 2 -ip -s address 192.168.102.101 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 3 -ip -s address 192.168.103.101 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 4 -ip -s address 192.168.100.100 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 5 -ip -s address 192.168.101.100 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 6 -ip -s address 192.168.102.100 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 7 -ip -s address 192.168.103.100 netmask 255.255.255.0
   ```

   在AI Server1上配置device IP。

   ```shell
   hccn_tool -i 0 -ip -s address 192.168.100.111 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 1 -ip -s address 192.168.101.111 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 2 -ip -s address 192.168.102.111 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 3 -ip -s address 192.168.103.111 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 4 -ip -s address 192.168.100.110 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 5 -ip -s address 192.168.101.110 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 6 -ip -s address 192.168.102.110 netmask 255.255.255.0
   hccn_tool -i 7 -ip -s address 192.168.103.110 netmask 255.255.255.0
   ```

4. 配置防火墙

   - Ubuntu系统防火墙关闭命令

     ```shell
     ufw disable

   - Redhat或CentOS 7系统防火墙关闭命令

     ```shell
     systemctl stop firewalld

## 准备模型

该示例创建一个简单的模型，供用户快速了解多机多卡训练。用户也可以从[开源社区](https://gitee.com/ascend/modelzoo/tree/master/built-in/PyTorch)获取基于Ascned NPU的PyTorch训练模型。

1. DDP模型。

   实现一个简单的样例main.py用于多机多卡训练。

   ```python
   import argparse
   import os
   import torch
   import torch_npu
   import torchvision
   import torch.nn as nn
   import torch.nn.functional as F
   import torch.distributed as dist
   from torch.nn.parallel import DistributedDataParallel as DDP
   
   ### 1.基础模块 ###
   # 搭建模型
   class ToyModel(nn.Module):
       def __init__(self):
           super(ToyModel, self).__init__()
           self.conv1 = nn.Conv2d(3, 6, 5)
           self.pool = nn.MaxPool2d(2, 2)
           self.conv2 = nn.Conv2d(6, 16, 5)
           self.fc1 = nn.Linear(16 * 5 * 5, 120)
           self.fc2 = nn.Linear(120, 84)
           self.fc3 = nn.Linear(84, 10)
   
       def forward(self, x):
           x = self.pool(F.relu(self.conv1(x)))
           x = self.pool(F.relu(self.conv2(x)))
           x = x.view(-1, 16 * 5 * 5)
           x = F.relu(self.fc1(x))
           x = F.relu(self.fc2(x))
           x = self.fc3(x)
           return x
   
   # 获取数据集方法
   def get_dataset():
       transform = torchvision.transforms.Compose([
           torchvision.transforms.ToTensor(),
           torchvision.transforms.Normalize((0.5, 0.5, 0.5), (0.5, 0.5, 0.5))
       ])
       my_trainset = torchvision.datasets.CIFAR10(root='./data', train=True,
                                                  download=True, transform=transform)
      
       train_sampler = torch.utils.data.distributed.DistributedSampler(my_trainset)
       trainloader = torch.utils.data.DataLoader(my_trainset,
                                                 batch_size=16, num_workers=2, sampler=train_sampler)
       return trainloader
   
   
   ### 2. 初始化参数、数据、模型、损失函数、优化器  ####
   # 获取local_rank和addr参数
   parser = argparse.ArgumentParser()
   parser.add_argument("--local_rank", default=-1, type=int)
   parser.add_argument("--addr", default='127.0.0.1', type=str, help='master addr')
   
   FLAGS = parser.parse_args()
   local_rank = FLAGS.local_rank
   addr = FLAGS.addr
   
   # 设置系统的Master地址和端口
   os.environ['MASTER_ADDR'] = addr
   os.environ['MASTER_PORT'] = '29501'
   
   # DDP backend初始化
   loc = 'npu:{}'.format(local_rank)
   torch.npu.set_device(loc)
   dist.init_process_group(backend='hccl') # hccl是NPU设备上的后端
   
   
   # 准备数据，要在DDP初始化之后进行
   trainloader = get_dataset()
   
   # 实例化模型
   model = ToyModel().to(loc)
   
   # 加载模型权重，在构造DDP模型之前，且只需要在master上加载就行了。
   ckpt_path = None
   if dist.get_rank() == 0 and ckpt_path is not None:
       model.load_state_dict(torch.load(ckpt_path))
       
   # 构造DDP model
   model = DDP(model, device_ids=[local_rank], output_device=local_rank)
   
   # 初始化优化器，在构造DDP model之后，用model初始化optimizer。
   optimizer = torch.optim.SGD(model.parameters(), lr=0.001)
   
   # 初始化损失函数
   loss_func = nn.CrossEntropyLoss().to(loc)
   
   ### 3. 网络训练  ###
   model.train()
   iterator = range(100)
   for epoch in iterator:
       trainloader.sampler.set_epoch(epoch)
       for data, label in trainloader:
           data, label = data.to(local_rank), label.to(local_rank)
           optimizer.zero_grad()
           prediction = model(data)
           loss = loss_func(prediction, label)
           loss.backward()
           print("loss = %0.3f \n" % loss)
           optimizer.step()
           
       # 1. save模型的时候，和DP模式一样，有一个需要注意的点：保存的是model.module而不是model。
       #    因为model其实是DDP model，参数是被`model=DDP(model)`包起来的。
       # 2. 只需要在进程0上保存一次就行了，避免多次保存重复的东西。
       if dist.get_rank() == 0:
           torch.save(model.module.state_dict(), "%d.ckpt" % epoch)
   ```

2. 在单机多卡上运行训练，确保模型正确。

   1. 用户自行安装模型脚本需要的Python第三方库。

   2. 配置NPU环境变量，env_npu.sh脚本请参见附录。

      ```shell
      source env_npu.sh
      ```

   3. 使用torch.distributed.launch执行main.py如下命令在单机多卡上训练模型。

      ```shell
      python -m torch.distributed.launch --nproc_per_node 8 main.py
      ```

      `--nproc_per_node` 为训练卡的数量。

      运行成功后，模型在该设备的8张NPU上进行训练。

   

## 修改模型

该快速上手提供的示例，已经对多机多卡训练进行了适配，不需要对脚本进行修改。其他模型的多机多卡适配修改，请参考”多机多卡训练“章节。

## 启动训练

1. 将main.py模型脚本上传至AI Server0和AI Server1任意路径下。

2. 查询服务器的host IP：

   ```shell
   hostname -I
   ```

   打印出所有IP，第一个为IP当前服务器的host IP。

   比如：AI Server0服务器的host IP为：192.168.xx.22， AI Server1服务器的host IP为：192.168.xx.23。

3. 使用AI Server0为master节点，我们现在拉起2 x 8的集群。

   在AI server0服务器上启动命令：

   ```shell
   # 设置环境变量,env_npu.sh脚本内容从附录获取
   source env_npu.sh
   # 关闭HCCL通道白名单
   export HCCL_WHITELIST_DISABLE=1
   # HCCL初始化通信网卡IP，设置为当前服务器的host IP
   export HCCL_IF_IP=192.168.xx.22
   # 
   python3.7 -m torch.distributed.launch --nnodes=2 --node_rank=0 --nproc_per_node 8 --master_addr 192.168.xx.22 --master_port 29501 main.py --addr 192.168.xx.22
   ```

   在AI server1服务器上启动命令：

   ```shell
   # 设置环境变量,env_npu.sh脚本内容从附录获取
   source env_npu.sh
   # 关闭HCCL通道白名单
   export HCCL_WHITELIST_DISABLE=1
   # HCCL初始化通信网卡IP，设置为当前服务器的host IP
   export HCCL_IF_IP=192.168.xx.23
   
   python3.7 -m torch.distributed.launch --nnodes=2 --node_rank=1 --nproc_per_node 8 --master_addr 192.168.xx.22 --master_port 29501 main.py --addr 192.168.xx.22
   ```

   参数说明。

   --nnode：指定用来分布式训练脚本的节点数。

   --node_rank：多节点分布式训练时，指定当前节点的 rank。

   --nproc_per_node：指定当前节点上，使用GPU训练的进程数。

   --master_addr：master节点（rank为0）的地址，应该为ip地址或者node 0 的 hostname。

   --master_port：指定分布式训练中，master 节点使用的端口号。

   --addr：main.py 脚本的入参，输入master节点的host IP。

3. host日志查看

   host日志保存在`~/ascend/log`路径下，用户可以到该路径下查看每个host的device日志。

通过该简单的示例您已经完成了多机多卡模型的训练。 

# 多机多卡训练



## 常用概念及参数介绍

pytorch分布式训练基本概念

| 基本概念   | 说明                                                         |
| ---------- | ------------------------------------------------------------ |
| AI Server  | 带有Ascend 910处理器的计算机，多台计算机用AI Server0+序号表示，如AI Server0、AI Server1。 |
| device     | AI Server上Ascend 910卡，多卡用device 0、device 1……device 7表示。 |
| host       | AI Server主机。                                              |
| master     | 在多台AI Server选取一台作为master，作为数据通信的主机。      |
| group      | 即进程组。默认情况下，只有一个组，采用用默认的就行。         |
| world size | 表示全局的进程并行数，可通过torch.distributed.get_world_size()获取， 在不同进程里，该值是一样的。 |
| rank       | 表示当前进的序号， 用于进程间通讯。比如是2x8的集群，world size 就是16，rank在每个进程里依次是0,1,2,…,15。 |
| local_rank | 每台机子上的进程的序号。机器一上有0,1,2,3,4,5,6,7，机器二上也有0,1,2,3,4,5,6,7。一般情况下，你需要用这个local_rank来设置当前模型是跑在当前机器的哪块GPU/NPU上面的。 |

使用torch.distributed.launch启动多卡训练时的参数

| 参数名称           | 说明                                                         |
| ------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| **nnodes**         | 指定用来分布式训练脚本的节点数                               |
| **node_rank**      | 多节点分布式训练时，指定当前节点的 rank                      |
| **nproc_per_node** | 指定当前节点上，使用GPU训练的进程数。建议将该参数设置为当前节点的GPU数量，这样每个进程都能单独控制一个GPU，效率最高。 |
| **master_addr**    | master节点（rank为0）的地址，应该为ip地址或者node 0 的 hostname。对于单节点多进程训练的情况，该参数可以设置为 127.0.0.1。 |
| **master_port**:   | 指定分布式训练中，master 节点使用的端口号，必须与其他应用的端口号不冲突。 |

## 多机多卡训练流程

### 准备环境

首先您需要具有至少两台AI Server（装有Ascend 910处理器的计算机），并保证每台计算机已安装正确版本的NPU固件和驱动。

1. 准备开发和运行环境。

   在每台计算机上分别完成开发和运行环境准备。

   - 完成CANN开发和运行环境的安装，请参见《CANN 软件安装指南》，支持5.0.3以后版本。

   - 安装适配NPU的PyTorch，安装方法请参见《PyTorch安装指南》。

2. 准备组网。

   集群训练由多台装有Ascend 910处理器的计算机完成（最多128台），需要配合交换机组成数据面全连接主备网络，支持8 x n卡训练场景，2台机器可以采用光口直连的方式。搭建方法请参见《[数据中心训练场景组网](https://support.huawei.com/enterprise/zh/doc/EDOC1100221993/229cc0e4)》。

3. 配置device IP

   使用hccn_tool工具配置device IP，hccn_tool工具CANN软件以提供。

   ```shell
   hccn_tool -i 0 -ip -s address 192.168.100.111 netmask 255.255.255.0
   ```

   配置device IP需遵守以下规则：

   1. AI Server中的第0/4，1/5，2/6，3/7号device需处于同一网段，第0/1/2/3号device在不同网段，第4/5/6/7号device在不同网段。
   2. 对于集群场景，各AI Server对应的位置的device需处于同一网段，AI Server0和AI Server1的0号网卡需处于同一网段、1号网卡需要在同一网段
   3. 每个IP都不能冲突，相同网段下的IP需在最后8位做区分

   使用hccn_tool工具验证device IP是否配置正确。

   - 查询每个device的ip。

     ```shell
     hccn_tool -i 0 -ip –g  
     ```

     打印查询结果: 

     > ipaddr:192.168.100.101                        
     >
     > netmask:255.255.255.0                                          

   -  使用hccn_tool 确保2机器的卡间连通性，从device0 - devcie7 测试8次，确保所有两机间所有卡都连通。

     ```shell
     hccn_tool -i 0 -netdetect -s address xx.xx.xx.xx             
     
     hccn_tool -i 0 -net_health –g  
     ```

     -i：device序号

     -s address：xx.xx.xx.xx是另外一台机器的device i的IP                       

     如果返回`success`则表示已经连通。

4. 配置防火墙

   在进行HCCL通信的时候可能出现防火墙拦截通信端口导致通信超时，因此在运行pytorch的集群训练的时候需要注意将服务器上的防火墙关闭。

   - Ubuntu系统防火墙关闭命令

     ```shell
     ufw disable
     ```

   - Redhat或CentOS 7系统防火墙关闭命令

     ```shell
     systemctl stop firewalld
     ```

### 准备模型

准备模型阶段主要有两种方式。

- 从[开源社区](https://gitee.com/ascend/modelzoo/tree/master/built-in/PyTorch)下载PyTorch训练模型

  从开源社区获取的模型已经支持单机多卡训练，请用户参照“修改模型”小节需要修改的项目，根据具体模型完成相应修改。

- 手动搭建PyTorch训练模型

1. 准备PyTorch训练模型、数据加载器

   准备PyTorch模型。

   ```python
   class ToyModel(nn.Module):
   	def __init__(self):
   		...
   	def forward(self,x):
   		...
   ```

   准备数据获取方法。

   ```python
   def get_dataset():
       transform = torchvision.transforms.Compose([
           torchvision.transforms.ToTensor(),
           torchvision.transforms.Normalize((0.5, 0.5, 0.5), (0.5, 0.5, 0.5))
       ])
       my_trainset = torchvision.datasets.CIFAR10(root='./data', train=True,
                                                  download=True, transform=transform)
      
       trainloader = torch.utils.data.DataLoader(my_trainset,batch_size=16,)
       return trainloader
   
   trainloader=get_dataset()
   ```

2. 实例化模型

   ```python
   # 实例化模型
   model = ToyModel().to(loc)
   
   # 加载模型权重
   if ckpt_path is not None:
       model.load_state_dict(torch.load(ckpt_path))
   ```

3. 准备损失函数和优化器。

   ```python
   # 初始化优化器，在构造DDP model之后，用model初始化optimizer。
   optimizer = torch.optim.SGD(model.parameters(), lr=0.001)
   
   # 初始化损失函数
   loss_func = nn.CrossEntropyLoss().to(loc)
   ```

4. 训练模型

   ```python
   ### 3. 网络训练  ###
   model.train()
   iterator = range(100)
   for epoch in iterator:
       for data, label in trainloader:
           data, label = data.to(local_rank), label.to(local_rank)
           optimizer.zero_grad()
           prediction = model(data)
           loss = loss_func(prediction, label)
           loss.backward()
           print("loss = %0.3f \n" % loss)
           optimizer.step()
           
           torch.save(model.state_dict(), "%d.ckpt" % epoch)
   ```

   

### 修改模型

模型修改主要涉及以下6项，包括master ip地址和端口的设置，distributed初始化，模型DDP初始化，数据DDP初始化，优化器初始化，DDP模型训练方法修改。请用户结合初始模型代码，灵活修改。

1. 设置master ip地址和端口，在NPU进行分布式训练使用HCCL进行通信，在PyTorch中使用的是自动拓扑探测的HCCL通信机制，即不需要使用RANK_TABLE_FLIE，但是其依赖于host侧的网卡进行通信，因此需要在代码中设置环境变量来设置通信网卡。

   ```python
   os.environ['MASTER_ADDR'] = xxx.xxx.xxx.xxx
   os.environ['MASTER_PORT'] = 'xxx'
   ```

   MASTER_ADDR：设置为集群中master的IP（任意挑选一台作为master即可）

   MASTER_PORT：设置为master的一个空闲端口

   master ip地址和端口在模型代码中一般会设置为传参的形式，也有可能某些开源代码中设置为"127.0.0.1"，需要进行修改。

   上述变量需在调用torch.distributed.init_process_group()之前声明。

2. distributed初始化

   PyTorch中使用`dist.init_process_group(backend='hccl', world_size=world_size, rank=rank)`来初始化线程组其中参数含义如下。

   `backend`：进行分布式训练的使用的通信协议，在NPU上只能使用"hccl"

   `world_size`：进行训练时使用的device的总数

   `rank`： 当前初始化的device的rank_id，也就是全局的逻辑ID

   有两种方法启动多卡训练，分别初始化的方法如下。

   - 使用torch.distributed.launch启动多卡训练。

     ```python 
     import torch.distributed as dist
     
     dist.init_process_group(backend='hccl') # hccl是NPU设备上的后端
     ```

   - 使用mp.spawn启动多卡训练。

      ```python
      import torch.distributed as dist
      
      def main_worker(pid_idx, device_nums_per_node, args):
          args.distributed_rank = args.rank * device_nums_per_node + pid_idx
          dist.init_process_group(backend=args.dist_backend, world_size=args.distributed_world_size, rank=args.distributed_rank)
      ```

     其中：

     `pid_idx`：device序号。

     `device_nums_per_node`：每个AI Server的device数量。

3. 模型DDP初始化

   ```python
   # 实例化模型
   model = ToyModel().to(loc)
   
   # 加载模型权重，在构造DDP模型之前，且只需要在master上加载。
   if dist.get_rank() == 0 and ckpt_path is not None:
       model.load_state_dict(torch.load(ckpt_path))
       
   # 构造DDP model
   model = DDP(model, device_ids=[local_rank], output_device=local_rank)
   ```

4. 数据DDP初始化

   ```python
   def get_dataset():
       transform = torchvision.transforms.Compose([
           torchvision.transforms.ToTensor(),
           torchvision.transforms.Normalize((0.5, 0.5, 0.5), (0.5, 0.5, 0.5))
       ])    
       my_trainset = torchvision.datasets.CIFAR10(root='./data', train=True,
                                                  download=True, transform=transform)
      
       train_sampler = torch.utils.data.distributed.DistributedSampler(my_trainset)
       trainloader = torch.utils.data.DataLoader(my_trainset,
                                                 batch_size=16, num_workers=2, sampler=train_sampler)
   	return trainloader
   
   trainloader = get_dataset()
   ```

5. 损失方法、优化器。 

   ```python
   # 初始化优化器，在构造DDP model之后，用model初始化optimizer。
   optimizer = torch.optim.SGD(model.parameters(), lr=0.001)
   
   # 初始化损失函数
   loss_func = nn.CrossEntropyLoss().to(loc)
   ```

6. DDP模型训练

   ```python
   model.train()
   iterator = range(100)
   for epoch in iterator:
       # 设置epoch
       trainloader.sampler.set_epoch(epoch)
       
       for data, label in trainloader:
           data, label = data.to(local_rank), label.to(local_rank)
           optimizer.zero_grad()
           prediction = model(data)
           loss = loss_func(prediction, label)
           loss.backward()
           print("loss = %0.3f \n" % loss)
           optimizer.step()
           
       # 1. save模型的时候，和DP模式一样，有一个需要注意的点：保存的是model.module而不是model。
       #    因为model其实是DDP model，参数是被`model=DDP(model)`包起来的。
       # 2. 只需要在进程0上保存一次就行了，避免多次保存重复的东西。
       if dist.get_rank() == 0:
           torch.save(model.module.state_dict(), "%d.ckpt" % epoch)
   ```

### 启动训练

启动训练提供两种方式，手动启动和shell脚本启动

- 手动启动（使用torch.distributed.launch方式启动）

  1. 配置NPU 环境变量，请参考附录提供的env_npu.sh脚本

  2. 添加环境变量，多机训练需要增加`HCCL_WHITELIST_DISABLE`和`HCCL_IF_IP`环境变量。

     - HCCL_WHITELIST_DISABLE：HCCL通道白名单，一般性设置为1表示关闭白名单。
     - HCCL_IF_IP：HCCL初始化通信网卡IP，设置为当前服务器的host网卡IP。

  3. 将修改的模型脚本上传至每个AI Server 

  4. 在每个AI Server上安装必要Python库

  5. 任选一个AI Server作为masker节点，并查询每个AI Server的IP。

  6. 在每个AI server服务器上启动命令

     ```
     python3 -m torch.distributed.launch --nnodes=${nnodes}  --node_rank=i --nproc_per_node 8 --master_addr 192.168.xx.22 --master_port 29501 main.py --addr 192.168.xx.22
     ```

     其中：

     --nnodes：用来分布式训练脚本的AI server数。

      --node_rank：AI  server的序号，每个AI  server有对应的序号。

     --nproc_per_node：每个AI server的device数量。

     --master_addr：作为maskter节点的AI server IP地址。

     --master_port： 作为maskter节点的AI server 端口号。

     main.py：请修改为启动脚本名称。

     --addr ：传入启动脚本的参数，master IP地址。

- 使用OpenMPI启动

  1. 安装 OpenMPI开源库

     多机多卡环境下分布式训练部署依赖于OpenMPI开源库，参与模型训练的每台服务器都需要安装OpenMPI开源库。目前OpenMPI开源库的版本要求为4.0.1、4.0.2或4.0.3。
     执行`mpirun --version`命令检查是否已安装OpenMPI。如果返回`mpirun (Open MPI) 4.0.2  Report bugs to http://www.open-mpi.org/community/help/`  ，说明已经安装。如果已安装，且版本为4.0.1、4.0.2或4.0.3其中一个，则无需再安装。

     否则请按照如下步骤安装OpenMPI：

     1. 访问如下链接下载OpenMPI软件包。例如openmpi-4.0.2.tar.bz2。
        https://www.open-mpi.org/software/ompi/v4.0/

     2. 以root用户登录安装环境。

     3. 将下载的OpenMPI软件包上传到安装环境的某一目录下。

     4. 进入软件包所在目录，执行如下命令解压软件包。

        ```shell
        tar -jxvf openmpi-4.0.2.tar.bz2
        ```

     5. 进入解压后的目录，执行如下命令配置、编译和安装。

        ```shell
        ./configure --prefix=/usr/local/mpirun4.0.2
        make
        make install
        ```

        其中“--prefix”参数用于指定OpenMPI安装路径，用户根据实际情况进行修改。

     6. 执行vi ~/.bashrc命令，打开.bashrc文件，在文件的最后添加如下环境变量。

        ```shell
        export OPENMPI=/usr/local/mpirun4.0.2
        export LD_LIBRARY_PATH=$OPENMPI/lib
        export PATH=$OPENMPI/bin:$PATH
        ```

        其中“/usr/local/mpirun4.0.2”为OpenMPI安装路径，用户需要根据实际进行修改。
        执行:wq!命令保存文件并退出。

     7. 执行如下命令使环境变量生效。

        ```
        source ~/.bashrc
        ```

     8. 安装完成之后，执行如下命令查看安装版本，如果返回正确的版本信息，则说明安装成功。

        ```
        mpirun --version
        ```

  2. 配置AI Server SSH免密登录

     如果使用OpenMPI在多机多卡环境下分布式训练部署，需要在每两台服务器之间配置SSH免密登录，确保服务器之间可以互通。具体操作步骤如下：

     1. 以root用户登录每台服务器。

     2. 配置集群中主机间的可信度。

        打开并编辑**/etc/ssh/ssh_config**文件，在文件最后增加如下字段：

        ```
        StrictHostKeyChecking no
        UserKnownHostsFile /dev/null
        ```

     3. 在每台服务器上分别打开**/etc/hosts**文件，在该文件中添加本服务器对应的IP地址和主机名，且需要添加到该文件的首行。如果文件中已添加，则跳过此步骤。添加内容示例如下：

        ```
        xxx.xxx.xxx.111 ubuntu
        ```

        其中xxx.xxx.xxx.111为该服务器的IP地址，ubuntu为主机名。

     4. 在第一台服务器执行如下命令生成公钥（例如第一台服务器IP为xxx.xxx.xxx.111）。

        ```
        cd ~/.ssh/                       # 若没有该目录，请先执行一次ssh localhost
        ssh-keygen -t rsa                # 生成秘钥，会出现提示，连续点击3次"Enter"即可
        mv id_rsa.pub authorized_keys    # 将生成的秘钥id_rsa.pub重命名为公钥authorized_keys
        ```

     5. 在其他每台服务器上都生成秘钥，并复制到第一台服务器的authorized_keys文件中。

        1.  在其他每台服务器上执行如下命令生成秘钥。

                cd ~/.ssh/
                ssh-keygen -t rsa 
            
        2. 将其他每台服务器上生成的秘钥文件id_rsa.pub下载到本地，并复制该文件中的秘钥。

        3. 在第一台服务器内执行如下命令打开公钥文件authorized_keys，将[5.b](#li361025101116 "link to:#li361025101116
           ctrl +click to jump")复制的其他每台服务器的秘钥粘贴到第一台服务器的公钥后面。

           ```
           vi ~/.ssh/authorized_keys
           ```

           执行**:wq!**保存该文件。

     6. 在其他每台服务器上执行如下命令将第一台服务器制作好的公钥复制到其他每台服务器内。

            cd ~/.ssh/
            scp root@xxx.xxx.xxx.111:~/.ssh/authorized_keys ./

     7. 在每台服务器执行如下命令测试免密登录。

        ```
        ssh 用户名@IP地址
        ```

        例如：在第一台服务器xxx.xxx.xxx.111免密登录服务器xxx.xxx.xxx.222，执行**ssh root@xxx.xxx.xxx.222**命令。

        若显示类似如下信息，说明已免密登录服务器xxx.xxx.xxx.222。

        ```
        Linux ubuntu 4.19.28 #1 SMP Tue Jun 23 19:05:23 EDT 2020 x86_64
        
        The programs included with the ubuntu GNU/Linux system are free software;
        the exact distribution terms for each program are described in the
        individual files in /usr/share/doc/*/copyright.
        
        ubuntu GNU/Linux comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY, to the extent
        permitted by applicable law.
        Last login: Tue Sep 15 14:37:21 2020 from 10.254.88.75
        ```

        执行**exit**命令可以退出登录，若显示类似如下信息，说明已退出登录。

        ```
        logout
        Connection to xxx.xxx.xxx.222 closed.
        ```

  3. 使用OpenMPI拉起模型训练。

     1. 分别为每一个AI server编写启动脚本，如train.sh，并将启动脚本分别移到相应AI server的同一路径下。

        ```
        # 配置NPU环境变量，env_npu.sh脚本参见附录
        source env_npu.sh
        #关闭HCCL通道白名单
        export HCCL_WHITELIST_DISABLE=1
        # HCCL初始化通信网卡IP，设置为当前服务器的host IP
        export HCCL_IF_IP=xxx.xxx.xx.xxx
        python3 -m torch.distributed.launch --nnodes=${nnodes}  --node_rank=i --nproc_per_node 8 --master_addr xxx.xxx.xx.xxx --master_port 29501 main.py --addr xxx.xxx.xx.xxx
        ```

        脚本参数请参见手动启动。

     2. 编写启动脚本

        ```
        # 配置mpirun环境变量
        export PATH=$PATH:/usr/local/mpirun4.0.2/bin
        # 执行mpirun工具
        mpirun -H xxx.xxx.xxx.xxx:1,xxx.xxx.xxx.xxx:1 \
               --bind-to none -map-by slot \
               --mca btl_tcp_if_exclude lo,docker0,endvnic\
               --allow-run-as-root \
               --prefix /usr/local/mpirun4.0.2/ \
               ./train.sh
        ```

        其中

        -H：每个AI server的IP:启动进程数。

        --bind-to：绑定进程的策略。

        --mca：特定上下文的MCA参数，arg0为参数名，arg1为参数值。

        --allow-run-as-root：允许使用root用户运行。

        --prefix：mpirun4.0.2路径。

        ./train.sh：各个AI server的启动脚本路径。

  4. 训练成功后可以查看日志信息。

host日志保存在`~/ascend/log`路径下，用户可以到该路径下查看每个host的device日志。

# 附录

NPU环境变量配置脚本env_npu.sh，可使用该脚本进行运行和开发环境变量的配置。

```shell
#!/bin/bash
export install_path=/usr/local/Ascend

if [ -d ${install_path}/toolkit ]; then
    export LD_LIBRARY_PATH=/usr/include/hdf5/lib/:/usr/local/:/usr/local/lib/:/usr/lib/:${install_path}/fwkacllib/lib64/:${install_path}/driver/lib64/common/:${install_path}/driver/lib64/driver/:${install_path}/add-ons:${path_lib}:${LD_LIBRARY_PATH}
    export PATH=${install_path}/fwkacllib/ccec_compiler/bin:${install_path}/fwkacllib/bin:$PATH
    export PYTHONPATH=${install_path}/fwkacllib/python/site-packages:${install_path}/tfplugin/python/site-packages:${install_path}/toolkit/python/site-packages:$PYTHONPATH
    export PYTHONPATH=/usr/local/python3.7.5/lib/python3.7/site-packages:$PYTHONPATH
    export ASCEND_OPP_PATH=${install_path}/opp
else
    if [ -d ${install_path}/nnae/latest ];then
export LD_LIBRARY_PATH=/usr/local/:/usr/local/python3.7.5/lib/:/usr/local/openblas/lib:/usr/local/lib/:/usr/lib64/:/usr/lib/:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/lib64/:${install_path}/driver/lib64/common/:${install_path}/driver/lib64/driver/:${install_path}/add-ons/:/usr/lib/aarch64_64-linux-gnu:$LD_LIBRARY_PATH
        export PATH=$PATH:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/ccec_compiler/bin/:${install_path}/nnae/latest/toolkit/tools/ide_daemon/bin/
        export ASCEND_OPP_PATH=${install_path}/nnae/latest/opp/
        export OPTION_EXEC_EXTERN_PLUGIN_PATH=${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libfe.so:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libaicpu_engine.so:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libge_local_engine.so
        export PYTHONPATH=${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/python/site-packages/:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/python/site-packages/auto_tune.egg/auto_tune:${install_path}/nnae/latest/fwkacllib/python/site-packages/schedule_search.egg:$PYTHONPATH
        export ASCEND_AICPU_PATH=${install_path}/nnae/latest
    else
        export LD_LIBRARY_PATH=/usr/local/:/usr/local/lib/:/usr/lib64/:/usr/lib/:/usr/local/python3.7.5/lib/:/usr/local/openblas/lib:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/lib64/:${install_path}/driver/lib64/common/:${install_path}/driver/lib64/driver/:${install_path}/add-ons/:/usr/lib/aarch64-linux-gnu:$LD_LIBRARY_PATH
        export PATH=$PATH:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/ccec_compiler/bin/:${install_path}/ascend-toolkit/latest/toolkit/tools/ide_daemon/bin/
        export ASCEND_OPP_PATH=${install_path}/ascend-toolkit/latest/opp/
        export OPTION_EXEC_EXTERN_PLUGIN_PATH=${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libfe.so:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libaicpu_engine.so:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/lib64/plugin/opskernel/libge_local_engine.so
        export PYTHONPATH=${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/python/site-packages/:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/python/site-packages/auto_tune.egg/auto_tune:${install_path}/ascend-toolkit/latest/fwkacllib/python/site-packages/schedule_search.egg:$PYTHONPATH
        export ASCEND_AICPU_PATH=${install_path}/ascend-toolkit/latest
    fi
fi

#将Host日志输出到串口,0-关闭/1-开启
export ASCEND_SLOG_PRINT_TO_STDOUT=0
#设置默认日志级别,0-debug/1-info/2-warning/3-error
export ASCEND_GLOBAL_LOG_LEVEL=3
#设置Event日志开启标志,0-关闭/1-开启
export ASCEND_GLOBAL_EVENT_ENABLE=0
#设置是否开启taskque,0-关闭/1-开启
export TASK_QUEUE_ENABLE=1
#HCCL白名单开关,1-关闭/0-开启
export HCCL_WHITELIST_DISABLE=1

#设置device侧日志登记为error
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 0
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 1
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 2
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 3
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 4
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 5
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 6
${install_path}/driver/tools/msnpureport -g error -d 7
#关闭Device侧Event日志
${install_path}/driver/tools/msnpureport -e disable

path_lib=$(python3.7 -c """
import sys
import re
result=''
for index in range(len(sys.path)):
    match_sit = re.search('-packages', sys.path[index])
    if match_sit is not None:
        match_lib = re.search('lib', sys.path[index])

        if match_lib is not None:
            end=match_lib.span()[1]
            result += sys.path[index][0:end] + ':'

        result+=sys.path[index] + '/torch/lib:'
print(result)"""
)

echo ${path_lib}

export LD_LIBRARY_PATH=/usr/local/python3.7.5/lib/:${path_lib}:$LD_LIBRARY_PATH
```















